# Decisiones arquitecturales - Programación distribuida - Trabajo práctico 3.

## Servicio de consultas gerenciales

### Arquitectura orientada a microservicios

Para esta funcionalidad de consultas gerenciales, se decidió generar un nuevo microservicio, respetando la arquitectura como tal, y como se venía haciendo durante todo el proyecto, respetando la separación de responsabilidades, además mencionando que esto nos otorga, a diferencia de la arquitectura monolítica, una mejor oportunidad de escalabilidad horizontal y vertical, pues es posible según la implementación como en nuestro caso, de un proxy reverso como intercomunicador entre los servicios, adecuar los números o réplicas de instancia sin afectar al resto de los servicios, además que nos permite mejorar la fiabilidad, puesto que al ser un componente separado, es más fácil de testear (mejora la testeabilidad), es más rápido de desplegar, por lo que es sencillo de integrar a un pipeline de CI/CD, disminuyendo los tiempos de despliegue a producción cuando se requiere un cambio en un único módulo, a la vez que nos permite disponer de múltiples equipos que solo se encarguen del desarrollo de un único servicio sin necesidad de conocer el bagaje funcional de los otros servicios.

### Contrato de intercomunicación

Otro de los ejes de decisión cuando se habla de este microservicio, fue la elección de API REST como metodología de intercomunicación por encima de otros (como gRPC por ejemplo), pues esta arquitectura es más sencilla a la hora de comunicarse, aunque hay que tener en claro que la transferencia de mensajes en API REST no es liviana como otros que transmiten información en crudo, ya que API REST por ejemplo funciona debajo del protocolo HTTP, lo cual añade cabeceras a todo mensaje saliente y/o entrante. Además, el uso de API REST, como se mencionó, es más legible, a la vez que optamos por utilizar JSON como payload del cuerpo de los mensajes, pues también es fácilmente traducible y entendible.

### Comunicación entre servicios

Para el caso nuestro se optó por una comunicación síncrona, pues esta es más fácil de implementar y directa a la hora de trazar la lógica de comunicación entre servicios, pues así piensa el ser humano, paso a paso.
Se optó por dejar de lado, para este caso, el uso de una comunicación asíncrona, pues esto primero nos complejizar el problema, ya que deberíamos añadir algún servicio de desacoplamiento, como por ejemplo una cola, lo cual implica sus posibles problemas a los que deberíamos tener en cuenta, a la vez que deberíamos implementar un responsable de encolar y un consumidor. Además, según nuestra necesidad de que sea inmediata la entrega del reporte, el uso de un esquema sincrónico, es lo más adecuado.
Para este caso, si lo que se requiere es disminuir el tiempo de respuesta a la hora de la entrega de un reporte, debido a la naturaleza de tener que recorrer una lista de órdenes o envíos, es posible realizar esta tarea por medio de un método semi asincrónico, como por ejemplo utilizar hilos en python para procesar más de una solicitud a la vez. 

### Patrón SAGA

Para el caso específico del servicio de consultas gerenciales, la elección de un modelo como se explayó, escapa a una arquitectura de transacciones SAGA, pues para este servicio particular, al no realizar peticiones de actualización, creación o eliminación de objetos o relaciones, no es necesario pensar en un esquema de transacciones distribuidas como propone SAGA, pues la intenciòn de nuestro caso para el servicio particular es la de solo obtener informaciòn y procesar internamente para luego poder entregar un reporte casi de inmediato, a la vez que este servicio escapa a la necesidad de consistencia de información por los mismos motivos que se explayo antes.

### Seguridad

Para el caso del microservicio específico de consultas gerenciales no se implementó ninguna metodología que nos permita segregar funcionalidades, por medio de la autorización de usuarios, pues no estaba en el backlog de necesidades, aunque es posible realizarlo y se establece como un punto de mejora, por medio del desarrollo de un sistema de autorización y autenticación de usuarios, que permita la segregación de roles. Además, si bien se implementó una responsabilidad del logging de las transacciones o procesos de intercomunicación entre los servicios, por la falta de autenticación de usuarios y segregación de roles, no es posible implementar por el momento una auditoría adecuada, pues si bien como se dijo antes, está implementado un proceso de logging, no es posible determinar quién hizo cuál o qué operación.
Otra posible mejora para apuntar al estándar de seguridad alto, es la implementación de un canal de seguro de comunicación, como el uso de TLS para los procesos de intercomunicación entre servicios y hacia el frontend si lo hubiera.
Cabe destacar que si en un futuro se implementará un servicio de autorización/autenticación se optaría por el uso de JSON Web Token (JWT), pues nos permite adaptarnos a diferentes modelos como el de OAuth, para la integración con otros servicios de autenticación, a la vez que es sencillo de implementar, y nos descarta la necesidad de un servicio que almacene las sesiones por usuario, adjudicadas desde el momento de su autenticación y autorización en la plataforma.

### Configuración

Para la configuración de este microservicio y los demás que componen al proyecto, se optó por un patrón de configuración externalizado con un modelo del tipo push, donde disponemos de los diferentes endpoints que hacen uso los servicios, por medio de la declaración de variables de entorno a través de los archivos de declaración de docker-compose (docker-compose.yaml). Con esto, nos otorga la libertad de cambiar los endpoints a gusto, sin necesidad de tener que realizar modificaciones a nivel de código cada vez que cambie la URI o path de un servicio por ejemplo.
Para el caso de variables sensibles como contraseñas, no es nuestro caso, pues para el servicio de bases de datos disponemos de SQLite, el cual se compone por un archivo interno al servicio el cual únicamente dispone el servicio como tal, y no existen requerimiento de autenticaciòn cómo se puede dar en una instancia particular de MySQL, PostgreSQL, Oracle DB, etc.
En el caso que hubiera algún parámetro sensible que debería manejar la aplicación para conectarse a algún servicio externalizado (como por ejemplo el uso de usuario y contraseña al momento de conectarse a RabbitMQ), podremos disponer de un tipo de configuración tipo push, aunque no es lo recomendable pues esta viviría únicamente en la declaración de los servicios del lado de docker-compose, y por lo tanto se optaría por una metodología del tipo pull, donde dispondriamos de algún vault de seguridad, al cual accedería el servicio (con algún parámetro que obviamente debería ser pasado por push method), y se traería las credenciales de acceso. A su vez, cabe mencionar que un servidor de configuración tipo vault, nos otorgaría la certeza de encriptar la información sensible tanto en tránsito como en reposo.

### Observabilidad

Para el caso de la observabilidad podemos mencionar varios puntos decisivos a la hora de la implementación en nuestro proyecto, donde se abordan los siguientes temas:
Logging de las interacciones: para este caso se optó por una patrón de log aggregation, en el cual disponemos de una librería en todos los servicios con la capacidad de generar logs hacia un archivo interno del servicio, y luego por medio de la integración de filebeat se realiza un parseo de esta misma información residente en los archivos de logs, y se envían a una instancia de ELK, donde disponemos de un servicio de Elasticsearch, el cual es un motor de búsqueda con base de datos no relacional, el cual nos permite almacenar la información y ser consultada rápidamente, a la vez que podríamos integrar algún servicio de alertas como ElastAlert.
Para este caso, se logean todas las interacciones entre servicios, es decir las consultas entrantes, las salientes y sus respuestas inmediatas. Donde se almacena, el tipo de consulta, el endpoint, el servicio e id de contenedor, el cuerpo del mensaje si lo hubiera, y el código de estado para las respuestas. Y, además, en los servicios que se comunican con la cola, se almacenan los eventos de declaración de exchanges, colas, encolamiento de mensajes, ack’ing y nack’ing de los mismos.
Métricas de aplicación: para el caso de las mètricas de aplicación podríamos haber optado por un patrón de tracing distribuido, pero por el motivo claro de sencillez a la hora de programación y por límites de tiempo de desarrollo, se optó por dejarlo de lado, aunque si bien la implementación de un patrón de este estilo nos hubiera otorgado algunas métricas más como la clara visualización de las transacciones de servicio a servicio, su anidado entre llamados y su claro delay o lag a la hora de los llamados, optamos por el uso de un patrón de métricas de aplicación más sencillo y directo como la integración de Prometheus y Grafana, pues al haber utilizado Flask como microframework, se adoptó un exportador de métricas de aplicación para Flask como dependencia, el cual nos dispone de un endpoint /metrics, del cual se alimenta constantemente y de forma regular Prometheus, para luego consumir esta información en Grafana y generar dashboards y visualizaciones de los posibles errores, delay promedio entre consultas, etc.
Métricas de recursos: para el caso de las métricas de recursos se implementó un servicio de Metricbeat, capaz de consultar la API de Docker por medio de la montura de un volumen hacia el socket de Docker, donde Metricbeat constantemente se ocupa de realizar consultas hacia esta API por medio del socket activo, y dispone de métricas como, el número de instancias levantadas, los consumos propias de los contenedores activos, las imágenes, etc.


## Rollback.

### Pérdida de disponibilidad de servicio de cola RabbitMQ.

En este momento por decisión de sencillez, se optó por adoptar una cola del tipo clásica, la cual no tiene ninguna propiedad extraordinaria, por lo cual ante una eventual caída o reinicio de los nodos pertenecientes a RabbitMQ, es posible que se pierdan mensajes, si es que en ese momento yacían algunos de ellos en memoria, es decir en la cola sin ser consumidos. Por este motivo se mencionan a continuación, dos posibles casos de workaround:
Se opta por modificar la cola, a una cola del tipo durable (esto se logra estableciendo el parámetro durable=True). Esto nos garantiza cierta durabilidad de los mensajes, aunque hay que tener en claro que una cola durable, no es precisamente una cola altamente persistente, pues aún podemos perder mensajes en caso de una caída, ya que una cola durable transfiere los mensajes de memoria a disco en batches o por medidas de tiempo cortas.
Se opta por modificar la cola a una del tipo lazy. Esto nos garantizara que todo mensaje que llegue a encolarse, pasará inmediatamente a disco, por lo que ante una eventual caída estos mensajes persistirán de forma inmediata en disco. Hay que tener en cuenta que esto sacrifica rendimiento de disco y disponibilidad de la cola, ya que constantemente observaremos una alta velocidad de I/O.

### Pérdida de disponibilidad de servicio de órdenes al momento del procesamiento de la orden por parte del middleware y creación de envío.

En este momento, ante una eventual caída del servicio de órdenes, en el instante que se está procesando una orden por parte del sistema middleware, el mismo pasará a crear un envío (de haber disponibilidad de transportes), y luego al intentar actualizar la orden para modificar su estado a procesado y su atributo de envioId al correspondiente, si el servicio de órdenes se encuentra caído, esto no está contemplado por el momento, por lo que fallaría el sistema quedando una inconsistencia, ya que se generó un envío pero la orden nunca se actualizo.
Por este motivo, se pensaron dos posibles soluciones a implementar:
Una solución precaria, confiere en realizar un rollback del envío, es decir eliminarlo, para reencolar luego el mensaje en la cola de órdenes. Hay que saber que por el tiempo que se encuentre indisponible el servicio de órdenes, el mensaje se encontrará en un loop infinito, pudiendo producir una degradación del servicio en sí mismo.
La solución más adecuada, consiste en crear una cola secundaria, de actualización de órdenes post procesamiento, la cual sería alimentada por el servicio de envíos, el cual al crear o actualizar un envío, el servicio de envíos tomaría       return jsonify({ "Resultado": str(e) }), HTTP_BAD_REQUEST el ordenId, y lo pasaría a la cola mencionada. Ahora, un nuevo sistema middleware diferente al ya existente, consumiría esta cola constantemente, y al recibir un mensaje adecuado, procedería a intentar actualizar la orden. En caso de que no se pueda actualizar la orden en cuestión, la misma se vuelve a encolar.

**Para el resto de los procesos determinados por un flujo normal del uso de la aplicación, no existen posibles causales de rollback, pues ante un eventual error, o objetos inexistentes, se implementaron constraints lógicas, por lo cual siempre se verifica la consistencia de la información y ante un eventual caso de estos, la aplicación arroja un error, y no llega a guardar tal objeto en base de datos. Además no tenemos una lógica de rechazo la cual necesite de algún rollback.**
